\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image

%\author{TP}
\author{Devoir} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\ifsectioncours


\chapter{Géométrie et nombres}
\setcounter{page}{1}

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Regrouper des outils de géométrie utiles pour l'EP.
\item Travailler les calculs pratiques et le bon sens.
\end{itemize}

\end{objectifs}

\section{Cercle et disque}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.5,yscale=0.5]
\fill[opacity=0.5,blue] (0,0) circle (3) ;
\draw[line width=3] (0,0) circle (3);
\draw[dashed] (0,0) -- (3,0);
\node at (0,-0.5){\textbf{O}};
\node at (1.5,0.4){\textbf{R}};
\draw [-latex] (3.5,3) to [bend right] (2.3,2);
\draw [-latex] (-3.5,2) to (-0.9,1);
\node at (4.8,3){Cercle};
\node at (-5,2) {Disque};
\node at (0,0){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Soit un cercle $C$ de centre $O$ et de rayon $R$ alors on peut calculer :\\



\begin{tcbitemize}[raster columns=2, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Aire du disque] \center{{\large $$A= \pi \times R\times R = \pi R^2$$} Surface intérieure en $\si{\centi\meter\squared}$ par ex}
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Circonférence du cercle ] \center{{\large $$P= 2\pi \times R$$} Mesure du tour du cercle (ex $\si{\meter}$)}
\end{tcbitemize}


\section{Triangles}
\subsection{Généralités}
\begin{minipage}{0.60\textwidth}
Soit un triangle $ABC$ quelconque.
\smallbreak
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
La somme des angles d'un triangle mesure \SI{180}{\degree}.
\end{tcolorbox}
\smallbreak
Quelques triangles remarquables :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \textbf{\textcolor{blue}{Rectangle}} : un des angles vaut \SI{90}{\degree}.
\item[$\bullet$] \textbf{\textcolor{blue}{Isocèle}} : Deux des côtés ont la même longueur, deux angles égaux.
\item[$\bullet$] \textbf{\textcolor{blue}{Équilatéral}} : Trois côtés de même longueurs, trois angles de \SI{60}{\degree}.
\end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.32\textwidth}%
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=1.2]
\draw (1,1) node [below]{$A$} -- (2,4) node [above] {$B$};
\draw (2,4) -- (5,2) node [below]{$C$};
\coordinate (A) at (1,1);
\coordinate (B) at (2,4);
\coordinate (C) at (5,2);
\draw (1,1) -- (5,2);
\pic [draw=orange, -, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = C--A--B};
\pic [draw=orange, -, "$\beta$", angle eccentricity=1.5] {angle = A--B--C};
\pic [draw=orange, -, "$\gamma$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--C--A};


\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\newpage
\subsection{Théorème de Pythagore}
\begin{minipage}{0.60\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Théorème de Pythagore] Si $ABC$ est un triangle rectangle en C alors :$$AB^2 = AC^2 + BC^2$$
\end{tcolorbox}

Dans cet exemple (les longueurs sont données en cm): \\
$AB^2 = AC^2 + BC^2$\\
$AB^2 = 3^2 + 4^2 = 9 + 16 = 25$\\
$AB = \sqrt{25}=5$\\
Le côté $AB$ mesure \SI{5}{\centi\meter}.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=1.2]
\draw (0,0) node [below]{$A$} -- (5,0) node [below] {$B$};
\draw (0,0) -- (1.8,2.4) node [above]{$C$};
\coordinate (A) at (0,0);
\coordinate (B) at (5,0);
\coordinate (C) at (1.8,2.4);
\draw (5,0) -- (1.8,2.4);
\pic [draw=red, -, angle eccentricity=1.5] {right angle = A--C--B};
\node[above right] at (3.4,1.2) {$4$};
\node[above left] at (0.9,1.2){$3$};
\end{tikzpicture}

\end{minipage}

\paragraph{Remarque}: La réciproque  de Pythagore permet de vérifier si un triangle est rectangle.\\

\subsection{Théorème de Thalès}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Théorème de Thalès] Soient les droites $(BC)$ et $(MN)$ parallèles, les points $A$, $M$, $B$ alignés et les points $A$, $N$, $C$ alignés alors :
$$\dfrac{MN}{BC} = \dfrac{AN}{AC}=\dfrac{AM}{AB}$$
\end{tcolorbox}

Dans cet exemple (les longueurs sont en \si{\centi\meter}): \\
Cherchons la longueur $AC$ :
$$\dfrac{MN}{BC} = \dfrac{AN}{AC}=\dfrac{AM}{AB}$$
$$\dfrac{MN}{BC} = \dfrac{AN}{AC}$$
$$AB = \dfrac{BC \times AN}{MN}$$
$$AB = \dfrac{10 \times 7}{4}=17.5$$
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.4\textwidth}%
\begin{tikzpicture}[xscale=0.6,yscale=0.6]
\draw (3,4) node [above]{$A$}  -- (-1.52,-2.78);
\draw (3,4) -- (7.36,-2.55);
\draw (-1,1)-- (6,1);
\draw (-1.5,-1.01)--(-0.34,-1.01) -- (7.5,-1.01);
\node at (0.7,1.4){$M$};
\node at (5.5,1.4){$N$};
\node at (-0.6,-0.44){$B$};
\node at (6.5,-0.48){$C$};
\node at (3,-1.45){$10$};
\node at (3,0.5){$4$};
\node at (4.4,2.61){$7$};

\end{tikzpicture}
\vspace{5\baselineskip}

Le côté $AB$ mesure \SI{17.5}{\centi\meter}.
\end{minipage}

\paragraph{Remarque}: La réciproque  de Thalès permet de prouver que deux droites sont parallèles.\\

\subsection{Trigonométrie dans le triangle rectangle}

\begin{minipage}{0.60\textwidth}Les formules trigonométriques donnent la possibilité de calculer un angle ou une longueur dans un triangle rectangle.\\

\textcolor{red}{$\clubsuit$ Attention aux unités d'angle sur la calculatrice. $\clubsuit$}\bigbreak
Les relations donnent pour l'angle $\alpha$ :
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.30\textwidth}%
\begin{tikzpicture}[xscale=1,yscale=1]
\draw (0,0) node [below]{$A$}  -- (5,0) node [below] {$B$} node[midway,below,sloped]{hypoténuse};
\draw (0,0) -- (1.8,2.4) node [above]{$C$} node[midway,above, sloped]{adjacent};
\coordinate (A) at (0,0);
\coordinate (B) at (5,0);
\coordinate (C) at (1.8,2.4);
\draw (5,0) -- (1.8,2.4) node [midway, above, sloped]{opposé};
\pic [draw=red, -, angle eccentricity=1.5] {right angle = A--C--B};
\pic [draw=orange, -, "$\alpha$", angle eccentricity=1.5] {angle = B--A--C};
\end{tikzpicture}

\end{minipage}

\begin{tcbitemize}[raster columns=3, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Sinus]$\sin \alpha = \frac{\text{opposé}}{\text{hypoténuse}}=\dfrac{CB}{AB}$
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Cosinus]$\cos \alpha = \frac{\text{adjacent}}{\text{hypoténuse}}=\dfrac{AC}{AB}$
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Tangente]$\tan \alpha = \frac{\text{opposé}}{\text{adjacent}}=\dfrac{AC}{CB}$
\end{tcbitemize}

On pourrait écrire les mêmes formules pour l'angle $\beta$ (angle au sommet $B$).


\section{Surfaces}
Quelques formules à connaître et à savoir utiliser :\\
\smallbreak

\begin{tcbitemize}[raster columns=2, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Cercle et disque] 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[xscale=0.65,yscale=0.65]
			\draw (0,0) circle (3);
			\draw[dashed] (0,0) -- (3,0);
			\node at (0,-0.5){\textbf{O}};
			\node at (1.5,0.4){\textbf{R}};
			\node at (0,0){$\times$};
		\end{tikzpicture}
	\smallbreak
	Surface : $A = \pi R^2$
	\end{center}
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Carré] 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ scale = 3.5]
\draw (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$c$} -- (1,1) -- (0,1) -- cycle;
\end{tikzpicture}
\bigbreak
Surface : $S = c^2$
\end{center}
\end{tcbitemize}
\bigbreak
\begin{tcbitemize}[raster columns=2, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Triangle] 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.80]
\coordinate (A) at (1,4);
\coordinate (B) at (-1,1);
\coordinate (C) at (4,0);
\coordinate (D) at (0.35,0.73);
\draw (A) -- (B) -- (C) node[midway, above, sloped]{b} -- cycle; 
\draw[dashed] (A) -- (D) node[midway, left]{h};
\end{tikzpicture}
\bigbreak
Surface : $A =  \dfrac{\text{base}\times \text{hauteur}}{2}$
\end{center}

\tcbitem[squeezed title,center title, title=Rectangle] 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ scale = 2.5]
\draw (0,0) -- (2,0) node[midway,below]{$L$} -- (2,1) node[midway,right]{$l$}-- (0,1) -- cycle;

\end{tikzpicture}
\bigbreak
Surface : $S = l \times L $

\end{center}
\end{tcbitemize}
\bigbreak
\textbf{Pour calculer des surfaces de pièces plus complexes, on découpe en éléments simples.
}
\newpage

\section{Volumes}

Quelques formules à connaître et à savoir utiliser :\\
\begin{tcbitemize}[raster columns=2, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Boule ou sphère]
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale =1]
  \shade[ball color = gray!40, opacity = 0.4] (0,0) circle (2cm);
  \draw (0,0) circle (2cm);
  \draw (-2,0) arc (180:360:2 and 0.6);
  \draw[dashed] (2,0) arc (0:180:2 and 0.6);
  \fill[fill=black] (0,0) circle (1pt);
  \draw[dashed] (0,0 ) -- node[above]{$r$} (2,0);
\end{tikzpicture}
\smallbreak
Volume : $V = \dfrac{4}{3} \times \pi R^3$
\end{center}
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Cube] \begin{center}
\begin{tikzpicture}[ scale = 3.5]
\draw[dashed] (0,0,0)--(1,0,0)  ; 
\draw (1,0,0)--(1,1,0);
\draw (1,1,0)--(0,1,0);
\draw[dashed] (0,1,0)--(0,0,0);
\draw (0,0,1)--(1,0,1)node[midway][above]{R} --(1,1,1)--(0,1,1)--cycle; 
\draw[dashed] (0,0,0) -- (0,0,1); 
\draw (1,0,0) -- (1,0,1); 
\draw(1,1,0) -- (1,1,1); % haut droit
\draw (0,1,0) -- (0,1,1); % haut gauche
\end{tikzpicture}
\bigbreak
Volume : $V = R^3$
\end{center}
\end{tcbitemize}
\bigbreak
\begin{tcbitemize}[raster columns=2, raster equal height, colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries]
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Cylindre] 
\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[tdplot_main_coords, scale = 2.4]
%\node (a) [cylinder, shape border rotate=90, draw, minimum height=30mm, minimum width=15mm] {};
%  \draw [<->] ([xshift=5pt]a.before bottom) -- ([xshift=5pt]a.after top) node [midway, right] {$h$};
%  \draw [<->] ([yshift=-5pt]a.bottom) -- ([yshift=-5pt]a.bottom -| a.before bottom) node [midway, below] {$r$};
%\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
  \node (a) [cylinder, shape border rotate=90, draw, minimum height=30mm, minimum width=15mm] {};
  \draw [<->] ([xshift=5pt]a.before bottom) -- ([xshift=5pt]a.after top) node [midway, right] {$h$};
  \draw [<->] ([yshift=-5pt]a.bottom) -- ([yshift=-5pt]a.bottom -| a.before bottom) node [midway, below] {$r$};
\end{tikzpicture}
\smallbreak
Volume : $V =  \pi \times  R^2 \times h$
\end{center}
\tcbitem[squeezed title,center title, title=Pavé] \begin{center}
\begin{tikzpicture}[ scale = 2.5]
\draw[dashed] (0,0,0)--(2,0,0)  ; 
\draw (2,0,0)--(2,1,0);
\draw (2,1,0)--(0,1,0);
\draw[dashed] (0,1,0)--(0,0,0);
\draw (0,0,1)--(2,0,1)node[midway][above]{$L$} --(2,1,1)--(0,1,1)--cycle node[midway][left]{$h$}; 
\draw[dashed] (0,0,0) -- (0,0,1); 
\draw (2,0,0) -- (2,0,1); 
\draw(2,1,0) -- (2,1,1) ; % haut droit

\draw (0,1,0) -- (0,1,1); % haut gauche
\node at (1.8,1,0.5){$l$};
\end{tikzpicture}
\bigbreak
Volume : $V = l \times L \times h$

\end{center}
\end{tcbitemize}
\bigbreak
\textbf{Pour calculer des volumes de pièces plus complexes, on découpe en éléments simples.
}
\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Soit $C$ un cercle de centre $O$ et de rayon $R=\SI{4}{\centi\meter}$. \\
Calculer la surface $S$ et la circonférence $P$ de ce cercle. Arrondir au dixième.
\begin{correction}
$S=\pi \times 4^2=\SI{50.3}{\centi\squared\meter}$ et $P=2\pi \times 4=\SI{25.1}{\centi\meter}$
\end{correction}
\finexo
\bigbreak
\exo{} 
\begin{minipage}{0.50\textwidth} Le dessin suivant représente un quart de cercle. Déterminer une valeur arrondie au dixième de son aire $A$ sachant que le rayon vaut $r=\SI{2.5}{\centi\meter}$.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=2]
\coordinate (O) at (0,0);
\coordinate (A) at (-1,0);
\coordinate (B) at (0,1);

\begin{scope}
	\clip (-1,0) rectangle (0,1);
	\draw (A) -- (O) ;
	\draw (B) -- (O) ;
	\draw (O) circle (1);
	\node[above] at (-0.5,0){$r$};
\end{scope}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
Le plus simple est de calculer l'aire du cercle entier et de la diviser en 4. $A_1=\pi \times2.5^2=19.6$ et donc $A=\SI{4.9}{\centi\squared\meter}$.
\end{correction}
\finexo

\exo{} Déterminer l'aire des deux triangles. \\
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.5]
\coordinate (A) at (1.34,2.14);
\coordinate (B) at (-1,1);
\coordinate (C) at (4,0);
\coordinate (D) at (1.03,0.59);
\draw (A) -- (B) -- (C) node[midway, below, sloped]{$\SI{16}{\centi\meter}$} -- cycle; 
\draw[dashed] (A) -- (D) node[midway, above, sloped]{$\SI{9}{\centi\meter}$};
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.8]
\coordinate (A) at (3.76,-1.88);
\coordinate (B) at (0.6,-1.12);
\coordinate (C) at (4,0);
\coordinate (D) at (3.22,-0.26);
\draw (A) -- (B) -- (C) node[midway, above, sloped]{$\SI{1.2}{\deci\meter}$} -- cycle; 
\draw[dashed] (A) -- (D) node[midway, above, sloped]{$\SI{6}{\centi\meter}$};
\end{tikzpicture}

\end{center}
\end{minipage}
\begin{correction}
Pour le premier triangle, pas de piège : $A_1 = \dfrac{9\times 16}{2} = 72cm^2$. En revanche pour le second, attention aux unités ! $A_2=\dfrac{12 \times 6}{2} = 36 cm^2$.
\end{correction}
\finexo

\exo{}
Déterminer l'aire de la partie grisée sur la figure (les dimensions sont en cm):\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1]
\coordinate (A) at (0,0) node[left]{$A$};
\coordinate (B) at (3,0);
\coordinate (C) at (3,-3);
\coordinate (D) at (0,-3);
\coordinate (E) at (1.5,0);
\coordinate (F) at (1.5,-3);
\coordinate (G) at (1.5,-2);
\coordinate (H) at (1.5,1.5);

\draw[fill=lightgray, opacity=0.5] (A)--(B)--(C)--(D) --cycle ;
\draw[fill=white] (D)--(G) --(C)-- cycle;
\draw[<->] (F) -- (G) node[midway, below, sloped]{2};
\draw[fill=lightgray, opacity=0.5] (A) arc (180:0:1.5);
\draw (E)--(H) node[midway, rotate=35]{$\backslash$};
\draw (A)--(E) node[midway]{$\backslash$};
\draw (E)--(B) node[midway]{$\backslash$};
\node[right] at (B){$B$};
\node[right] at (C){$C$};
\node[left] at (D){$D$};
\node[above] at (G){$G$};
\node[right] at (3,-1.5){$6$};
\node[below] at (1.5,-3){$6$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{correction}
On commence par calculer la surface du demi disque : $S_1 =\dfrac{ \pi \times 3^2}{2}= 14.13717 cm^2$.\\
Ensuite celle du carré : $S_2=6^2 = 36 cm ^2 $. \\
Ensuite celle du triangle : $S_3 = \dfrac{6 \times 2}{2} = 6 cm^2$. \\
Il ne reste qu'à additionner le demi disque au carré et retirer le triangle : $$S=S1+S2-S3 = 14.13717 + 36 - 6 = 44.1 cm^2$$ 
\end{correction}
\finexo

\exo{} On installe une pelouse sur un terrain sportif représenté par le schéma ci-dessous. Ce schéma ne respecte pas les proportions et les dimensions sont données en mètre.\\
Les rouleaux de pelouse disponibles à la vente sont des rectangles dont les dimensions sont $L=\SI{20}{\meter}m$ et $l=\SI{1.5}{\meter}$. \\
Déterminer le nombre de rouleaux à commander pour recouvrir au moins intégralement la pelouse. (On négligera le fait qu'il y aura des pertes aux arrondis)
\smallbreak
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\coordinate (A) at (0,0);
\coordinate (B) at (0,4);
\coordinate (C) at (6,4);
\coordinate (D) at (6,0);
\coordinate (E) at (0,2);
\coordinate (F) at (-2,2);
\coordinate (G) at (8,2);
\coordinate (H) at (6,2);
\draw[fill=green,opacity=0.25] (A)--(B)--(C)--(D)--cycle;
\draw[fill=green, opacity=0.25] (A) arc (270:90:2);
\draw[fill=green, opacity=0.25] (C) arc (90:-90:2);
\draw[<->, dashed] (F)--(E);
\draw[<->, dashed] (H)--(G) node[midway,below]{$15$};
\node[right] at (0,1){$15$};
\node[right] at (0,3){$15$};
\node[below] at (3,0){$100$}; 

\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{correction}
On commence par calculer la surface du rectangle $S_1 = 100 \times 30 = \SI{3000}{\squared\meter}$.\\
On calcule la surface des parties circulaires en remarquant qu'il y a deux demis cercles c'est à dire un cercle. $S_2 = \pi \times 15^2 \approx 707m^2$. \\
On additionne les deux : $S=\SI{3707}{\squared\meter}$. \\
On calcule maintenant la surface recouverte par un rouleau : $S_{rouleau} = 20 \times 1.5 =\SI{30}{\squared\meter}$.  \\
Avec une proportionnalité on pose $N=\dfrac{3707}{30} \approx 124$. Il faut au minimum $124$ rouleaux pour couvrir le terrain.
\end{correction}
\finexo
\newpage
\exo{} Un avion (noté $A$) se trouve à la verticale au dessus d'une ville (notée $S$). L'aéroport se situe à $\SI{49.7}{\kilo\meter}$ de cette ville en ligne droite au sol. L'avion descend directement en effectuant une ligne droite $(AR)$ de longueur $\SI{50}{\kilo\meter}$ à l'aéroport (noté $R$) et forme le schéma (qui ne respecte pas les proportions) suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.60]
\coordinate (A) at (0,3);
\coordinate (S) at (0,0);
\coordinate (R) at (10,0);
\draw (A)--(S)--(R)--cycle;
\pic [draw=red, -, angle eccentricity=1.5] {right angle = A--S--R};
\node[above] at (A) {A};
\node[below] at (S) {S};
\node[below] at (R) {R};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Déterminer} l'altitude, en mètres, de l'avion au moment de son survol de la ville $S$.
\begin{correction}
Théorème de Pythagore : $AR^2 = AS ^2 + SR ^2$ donc $AS^2 = AR^2 - SR^2 = 50^2 - 49.7^2 = 29.91$.\\
on obtient donc $AS = \sqrt{29.91} \approx 5,5 km$ ce qui donne $\SI{5500}{\meter}$.
\end{correction}
\finexo

\exo{}Dans cet exercice on demande de vérifier si les deux triangles sont rectangles.
\begin{itemize}
\item[a.] Le triangle $ABC$ tel que $AB=\SI{5.5}{\centi\meter}$, $AC=\SI{4.8}{\centi\meter}$ et $BC=\SI{7.3}{\centi\meter}$.
\item[b.] Le triangle $DEF$ tel que $DE=\SI{2.8}{\centi\meter}$, $DF=\SI{8.1}{\centi\meter}$ et $EF = \SI{7.6}{\centi\meter}$.
\end{itemize}

\begin{correction}
On utilise ici la réciproque de Pythagore.\\
\begin{itemize}
\item[a.] Grand côté au carré : $7.3^2 = 53.29$. Petits côtés : $5.5^2 + 4.8^2 = 53.29$. On obtient le même résultat, le triangle est donc rectangle en A.\\
\item[b.] Idem : $8.1^2=65.61$ et $2.8^2+7.6^2=65.60$. Les résultats sont différents donc le triangle n'est pas rectangle. Mais presque.
\end{itemize}
\end{correction}
\finexo

\exo{} Pour filmer des étapes d'une course cycliste, les réalisateurs de télévision utilisent des caméras installées sur deux motos et d'autres dans deux hélicoptères. Un avion relai, $A$, plus haut dans le ciel, recueille les images et joue le rôle d'une antenne.\\
On considère que les deux hélicoptères $H_1$ et $H_2$ sont à la même altitude et que la route est horizontale de telle sorte que les droites formées entre les motos $M_1$ et $M_2$ $(M_1 M_2)$ et $(H_1 H_2)$ soient \textbf{parallèles}. $AH_1 = AH_2$ et $AM_1 =AM_2$.\\
Le schéma ci-dessous illustre la situation :\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
\coordinate (A) at (3,5);
\coordinate (M1) at (-2,0);
\coordinate (M2) at (8,0);
\coordinate (H1) at (0,2);
\coordinate (H2) at (6,2);
\draw[color=red,thick] (A)--(M1) node[midway,above=0.8cm,sloped,left]{$1000m$};
\draw (A)--(M2);
\draw (H1)--(H2) node[midway, above]{$270m$};
\draw (M1)--(M2);
\node[above] at (A){A};
\node[above,left] at (M1) {$M_1$};
\node[above,right] at (M2) {$M_2$};
\node[above,left] at (H1){$H_1$};
\node[above,right] at (H2){$H_2$};
\draw[color=blue, thick] (A)--(H2) node[midway, right, above ,sloped]{$720m$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\bigbreak
\textbf{Calculer la distance entre les deux motos.}
\begin{correction}
On utilise le théorème de Thalès car les points sont alignés et les droites parallèles. $$\dfrac{M_1 M_2}{H_1 H_2} = \dfrac{AM_2}{AH_2}$$\\
Ce qui donne $M_1 M_2 = \dfrac{H_1 H_2 \times AM_2 }{AH_2} = \dfrac{270 \times 1000}{720} = 375m$.

\end{correction}
\finexo

\exo{} On donne la figure jointe sur laquelle :\\

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{itemize}
\item[-] Les droites $(AB)$ et $(CD)$ sont parallèles;
\item[-] Les points $S$, $B$, $D$ sont alignés
\item[-] Les points $S$, $A$, $C$ sont alignés
\end{itemize}
\textbf{Calculer} la longueur $SC$ et arrondir au dixième.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.60]
\coordinate (S) at (2,4);
\coordinate (A) at (1,2);
\coordinate (B) at (4,1);
\coordinate (D) at (6,-2);
\coordinate (C) at (0,0);

\draw (S) -- (D);
\draw (S) -- (C);
\draw (A) -- (B) node[midway,above]{$4$};
\draw[color=red,thick] (S) -- (A) node[midway, above,left]{3};
\draw[color=blue, thick] (C)--(D) node[midway, above]{5.5};

\node[above] at (S){S};
\node[left] at (A){A};
\node[right] at (B){B};
\node[left] at (C){C};
\node[right] at (D){D};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{correction}
On utilise le théorème de Thalès car les points sont alignés et les droites parallèles. $$\dfrac{SC}{SA} = \dfrac{CD}{AB}$$\\
Ce qui donne $SC = \dfrac{CD \times SA }{AB} = \dfrac{5.5 \times 3}{4} = 4.1cm$.
\end{correction}
\finexo
\newpage

\exo{} Il est possible d'envoyer par la poste un colis dont la boite, qui a la forme d'un pavé droit, ne doit dépasser $\SI{1.5}{\meter}$ quand on additionne la longueur, la largeur et la hauteur.\\
On utilise une boite de longueur $L=\SI{60}{\centi\meter}$, de largeur $l=\SI{40}{\centi\meter}$ et de hauteur $h$ pour envoyer un colis.
\begin{enumerate}
\item \textbf{Donner} la hauteur maximale de cette boite pour rester dans les normes.
\item \textbf{Proposer} d'autres dimensions pour une boite permettant d'envoyer par la poste, dans un colis de même forme, une canne à pêche mesurant $\SI{1.4}{\meter}$ de long et $\SI{5}{\centi\meter}$ de haut.
\end{enumerate}
\begin{correction}
1. $150-60-40 = \SI{50}{\centi\meter}$ -  2. $150-140-5 = 5$. On peut utiliser une boite de 140 par 5 par 5.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Pour préparer un dessert glacé, un restaurant propose des coupes 3 boules de glace (que l'on supposera parfaitement pleines et sphériques, ce qui n'est pas le cas dans la réalité!) de diamètre $d=\SI{4.2}{\centi\meter}$.\\
La forme et la dimension des pots sont donnés par l'image :\\
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1]{exoglaces.png}
\end{figure}

Les pots sont pleins et les coupes servies sont toutes sur le modèle : C - C - V (deux boules chocolat et une boule vanille). Le restaurateur veut avoir de quoi réaliser 100 desserts.
\begin{enumerate}
\item Calculer le volume, en $\si{\centi\meter\cubed}$, d'un pot de glace au chocolat.
\item Même question pour un pot de glace vanille.
\item Calculer le volume, en $\si{\centi\meter\cubed}$ d'une boule de glace.
\item Déterminer le nombre de pots nécessaires de chaque parfum pour réaliser les 100 desserts.
\end{enumerate}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Pavé droit : $V=20 \times 12 \times 15 = \SI{3600}{\centi\cubed\meter}$
\item Cylindre : $V= 15 \times \pi \times 7^2=\SI{2309}{\centi\cubed\meter}$ Attention, on donne ici le diamètre, il faut prendre le rayon.
\item Sphère : $V= \dfrac{4 \times \pi \times 2.1^3}{3} = \SI{39}{\centi\cubed\meter}$ Attention ici aussi on donne le diamètre de la sphère.
\item Pour le chocolat il faut faire 200 boules donc un volume $V_{choc} = 200 \times 39= \SI{7800}{\centi\cubed\meter}$ de glace. Il faut donc 3 pots (et il restera de la glace).\\
Pour la vanille, il faut un volume de $V_{van} = 100 \times 39 = \SI{3900}{\centi\cubed\meter}$. Ce qui donne donc deux pots et il en restera.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

%\exo{} Dans la maison d'un particulier sur la côte on trouve une piscine (vue de coupe) représentée par le schéma (les dimensions ne respectent pas les proportions) :\\
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\coordinate (A) at (-3,4);
%\coordinate (B) at (-3,2);
%\coordinate (C) at (1,2);
%\coordinate (D) at (3,1);
%\coordinate (E) at (4,1);
%\coordinate (F) at (5,2);
%\coordinate (G) at (5,4);
%\draw[fill,pattern=north west lines, pattern color=blue!30] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
%\draw[<->, >=latex] (-3.2,4)-- (-3.2,2) node[midway, left=0.2cm]{$h=\SI{1.2}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (-3,4.2)-- (5,4.2) node[midway, above=0.2cm]{$L=\SI{10}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (-3,1.8)-- (1,1.8) node[midway, below=0.2cm]{$\SI{4}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (1,1.8)-- (3,0.8) node[midway, sloped, below=0.2cm]{$\SI{3}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (3,0.8)-- (4,0.8) node[midway, below=0.2cm]{$\SI{1.45}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (4,0.8)-- (5,1.8) node[midway, sloped, below=0.2cm]{$\SI{2}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (3.5,4)-- (3.5,1) node[midway, left=0.2cm]{$h=\SI{1.8}{\meter}$};
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%La largeur de la piscine est $l=\SI{4.5}{\meter}$. D'après un document de 2017, le tarif de l'eau dans la ville de ce particulier est de $1.56$\euro{} pour $1m^3$.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer, en détaillant la démarche, le volume de la piscine. 
%\item Calculer le prix payé pour un remplissage total de cette piscine.
%\end{enumerate}
%
%Indication : on pourra décomposer la vue de la piscine en figures de surfaces aisément calculables puis trouver ensuite le volume.
%\begin{correction}
%On peut décomposer la piscine en plusieurs surfaces : 
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\coordinate (A) at (-3,4);
%\coordinate (B) at (-3,2);
%\coordinate (C) at (1,2);
%\coordinate (D) at (3,1);
%\coordinate (E) at (4,1);
%\coordinate (F) at (5,2);
%\coordinate (G) at (5,4);
%\draw[fill,pattern=north west lines, pattern color=blue!30] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (E) -- (F) -- (G) -- cycle;
%\draw[<->, >=latex] (-3.2,4)-- (-3.2,2) node[midway, left=0.2cm]{$h=\SI{1.2}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (-3,4.2)-- (5,4.2) node[midway, above=0.2cm]{$L=\SI{10}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (-3,1.8)-- (1,1.8) node[midway, below=0.2cm]{$\SI{4}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (1,1.8)-- (3,0.8) node[midway, sloped, below=0.2cm]{$\SI{3}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (3,0.8)-- (4,0.8) node[midway, below=0.2cm]{$\SI{1.45}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (4,0.8)-- (5,1.8) node[midway, sloped, below=0.2cm]{$\SI{2}{\meter}$};
%\draw[<->, >=latex] (3.5,4)-- (3.5,1) node[midway, left=0.2cm]{$h=\SI{1.8}{\meter}$};
%\draw[color=red, thick] (B)--(F);
%\draw[color=red, thick] (2.97,2)--(D);
%\draw[color=red, thick] (3.97,2)--(E);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%On obtient donc $4$ surfaces : un grand rectangle $S_1$, un grand triangle $S_2$, un petit rectangle $S_3$ et un petit triangle $S_4$.\\
%\begin{enumerate}
%\item $S_1 = 1.2\times10 = \SI{12}{\squared\meter}$
%\item $S_2 = \dfrac{0.6 \times  \sqrt{(3^2-0.6^2)}}{2} = \SI{0.88}{\squared\meter}$ (Pythagore)
%\item $S_3 = 1.45 \times 0.6 = \SI{0.87}{\squared\meter}$
%\item $S_4 = \dfrac{0.6\times \sqrt{(2^2-0.6^2)}}{2} = \SI{0.57}{\squared\meter}$ (Pythagore)
%\end{enumerate}
%On obtient donc $S=S_1+S_2+S_3+S_4= 12+0.88+0.87+0.57 = \SI{14.32}{\squared\meter}$\\
%Pour obtenir le volume, on multiplie par la dimension manquante de la piscine, la largeur, et on obtient $V=14.32 \times 1.5 = \SI{64.44}{\cubed\meter}$\\
%\bigbreak
%Pour trouver le prix d'un remplissage, on multiplie le volume par le prix pour $1m^3$:\\
% $P=64.44 \times 1.56 \approx 101$\euro{}
% 
%\end{correction}
%\finexo
\vspace{1cm}

\cadre{\begin{center}
\textbf{Plus d'exercices et d'applications en co intervention}
\end{center}}

\fi
\ifsectioncorrige

\newpage
\begin{center}
Corrigé des exercices
\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi
\end{document}